# 総和(summation)
> *数学において、**<font color="blue">総和</font>(そうわ、summation)**とは与えられた数を総じて加えること*<br>
> [総和 - Wikipedia](https://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%B7%8F%E5%92%8C)

**積の記号の定義と性質**
$$
\prod _{ i=1 }^{ n }{ { x }_{ i } } ={ x }_{ 1 }{ x }_{ 2 }\cdots { x }_{ n }
$$

>$
>\prod _{ i=1 }^{ n }{ a{ x }_{ i } } =(a{ x }_{ 1 })(a{ x }_{ 2 })\cdots (a{ x }_{ n })={ a }^{ n }{ x }_{ 1 }{ x }_{ 2 }\cdots { x }_{ n }={ a }^{ n }\prod _{ i=1 }^{ n }{ { x }_{ i } } \\ \prod _{ i=1 }^{ n }{ { { x }_{ i } }^{ 2 } } ={ { x }_{ 1 } }^{ 2 }{ { x }_{ 2 } }^{ 2 }\cdots { { x }_{ n } }^{ 2 }=({ x }_{ 1 }{ x }_{ 2 }\cdots { x }_{ n })({ x }_{ 1 }{ x }_{ 2 }\cdots { x }_{ n })={ \left( \prod _{ i=1 }^{ n }{ { { x }_{ i } } }  \right)  }^{ 2 }\\ \prod _{ i=1 }^{ n }{ { x }_{ i }{ y }_{ i } } =\left( \prod _{ i=1 }^{ n }{ { { x }_{ i } } }  \right) \left( \prod _{ i=1 }^{ n }{ { { y }_{ i } } }  \right)
>$


---
## シュワルツの不等式
> $$
> \left( \sum _{i=1}^{n}{a_{i}b_{i}} \right)^{2} \le \left( \sum _{i=1}^{n}{a_{i}^{2}} \right)\left( \sum _{i=1}^{n}{b_{i}^{2}} \right) \qquad (1)
> $$
> 等号は$a_{i} = kb_{i} \quad (i=1,2,\dots,n)$のとき成り立つ。

証明:
$a_{1} = 0, a_{2} = 0, \dots, a_{n} = 0$のときは明らかに$0=0$となりシュワルツの不等式が成り立つので、少なくとも1つは$a_{i} \neq 0$とする。

$$
0 \ge \sum _{i=1}^{n}{\left( a_{i}x - b_{i} \right)^{2}} = \sum _{i=1}^{n}{\left( a_{i}^{2}x^{2} - 2a_{i}b_{i}x + b_{i}^{2} \right)}\\
= \left( \sum _{i=1}^{n}{a_{i}^{2}} \right)x^{2} - 2\left( \sum _{i=1}^{n}{a_{i}b_{i}} \right)x + \sum _{i=1}^{n}{b_{i}^{2}}
$$

上式を$x$の2次関数と考えると、仮定より$\sum {a_{i}^{2}} > 0$なので、それがつねにゼロ以上となるので判別式が
$$
D = 4\left( \sum _{i=1}^{n}{a_{i}b_{i}} \right)^{4} -4 \left( \sum _{i=1}^{n}{a_{i}^{2}} \right) \left( \sum _{i=1}^{n}{b_{i}^{2}} \right) \le 0
$$
とならなければならない。

---
## 数列
### 等差数列
<font color="blue">初項</font>が$a$、<font color="blue">公差</font>が$d$の**等差数列**を考える。<font color="blue">**一般項**</font>(第$k$項)$a_{k}$は
<font color="blue">
$$
a_{k} = a + (k-1)d \qquad (2)
$$
</font>
である。この数列の第$n$項までの和は次式で与えられる。
> #### 等差数列(初項: $a$, 公差: $d$)の第$n$項までの和
>$$
>S_{ n }=\sum _{ k=1 }^{ n }{ a_{ k } } =\sum _{ k=1 }^{ n }{ \left\{ a+(k-1)d \right\}  } =\frac { n }{ 2 } \left\{ 2a+(n-1)d \right\} \qquad (3)
>$$


証明:上式を番号順および逆順にそれぞれ並べる。
$$
\begin{matrix} S_{ n }=a+(a+d)+\cdots +\left\{ a+(n-2)d \right\} +\left\{ a+(n-1)d \right\}  \\ S_{ n }=\left\{ a+(n-1)d \right\} +\left\{ a+(n-2)d \right\} +\cdots +(a+d)+a \end{matrix}
$$
2つの式を辺々加えると、
$$
2S_{n} = \left\{ 2a + (n-1)d \right\} + \left\{ 2a + (n-1)d \right\} + \cdots + \left\{ 2a + (n-1)d \right\}
= n\left\{ 2a + (n-1)d \right\}
$$
となり、等差数列の和の公式を得る。

### 自然数の累乗の和
>$$
> \sum _{k=1}^{n}{k} = 1 + 2 + \cdots + n = \frac {n(n+1)}{2} \qquad (4)\\
> \sum _{k=1}^{n}{k^{2}} = 1^{2} + 2^{2} + \cdots + n^{2} = \frac {n(n+1)(2n+1)}{6} \qquad (5)\\
> \sum _{k=1}^{n}{k^{3}} = 1^{3} + 2^{3} + \cdots + n^{3} = \left\{ \frac {n(n+1)}{2} \right\}^{2} \qquad (6)\\
> \sum _{k=1}^{n}{k^{4}} = 1^{4} + 2^{4} + \cdots + n^{4} = \frac {n(n+1)(2n+1)(3n^{2}+3n-1)}{30} \qquad (7)
>$$


(4)式は、(3)式で$a=1,d=1$とすれば良い。<br>
(5)式を示す。$\left(k+1\right)^{3} - k^{3} = 3k^{3} + 3k + 1$に$k=1,2,\cdots, n$を順次代入して得られる$n$個の式
$$
\begin{eqnarray} 3k^{ 3 }+3k+1 & = & \left( k+1 \right) ^{ 3 }-k^{ 3 } \\ 3\cdot 1^{ 2 }+3\cdot 1+1 & = & 2^{ 3 }-1^{ 3 } \\ 3\cdot 2^{ 2 }+3\cdot 2+1 & = & 3^{ 3 }-2^{ 3 } \\ 3\cdot 3^{ 2 }+3\cdot 3+1 & = & 4^{ 3 }-3^{ 3 } \\ \vdots  & \vdots  & \vdots  \\ 3\cdot n^{ 2 }+3\cdot n+1 & = & \left( n+1 \right) ^{ 3 }-n^{ 3 } \end{eqnarray}
$$
を加えて、さらに以下を得る。
$$
\sum _{k=1}^{n}{\left\{ (k+1)^{3} - k^{3} \right\}} = (n+1)^{3} - 1^{3} = 3 \cdot \sum _{k=1}^{n}{k^{2}} + 3 \sum _{k=1}^{n}{k} + n\\
= 3 \cdot \sum {k^{2}} + 3 \cdot \frac {n(n+1)}{2} + n \quad \left[ (4)式より \right]\\
\sum _{k=1}^{n}{k^{2}} = \frac {1}{3} \left\{ (n+1)^{3} - 3 \cdot \frac {n(n+1)}{2} - (n+1) \right\}
= \frac {n(n+1)(2n+1)}{6}
$$

(6)式、(7)式も同様に考えればよい。

### 等比数列
<font color="blue">初項</font>が$a$,<font color="blue">公比</font>が$r$の**等比数列**を考える。一般項(第$k$項)$a_{k}$は、
<font color="blue">
$$
a_{k} = ar^{k-1} \qquad (7)
$$
</font>
である。この数列の$r \neq 1$のときの第$n$項までの和は次式で与えられる。

> #### 等比数列(初項: $a$, 公比: $r(\neq 1)$)の第$n$項までの和
> $$
> S_{n} = \sum _{k=1}^{n}{a_{k}} = \sum _{k=1}^{n}{ar^{k-1}} = \frac { a(1-r^{n}) }{ 1-r } \qquad (8)
> $$


証明:(8)式は次のように示すことができる。
$$
\begin{eqnarray}
{ S }_{ n } & = & a+ar+a{ r }^{ 2 }+\cdots +a{ r }^{ n-1 } \\
{ rS }_{ n } & = & \quad \quad ar+a{ r }^{ 2 }+\cdots +a{ r }^{ n-1 }+a{ r }^{ n }
\end{eqnarray}
$$

上の式から下の式を引くと
$$
S_{n} - rS_{n} = a - ar^{n}
$$
となる。これより、(8)式を得る。


初項が$a$,公比が$r$の等比数列の無限和は$\left| r \right| < 1$のとき次のようになる。
> #### 等比数列(初項: $a$, 公比: $r$ <font color="blue">$(\left| r \right| < 1)$</font>)の無限和
>$$
>\sum _{ k=1 }^{ \infty  }{ { a }_{ k } } = \sum _{ k=1 }^{ \infty  }{ a{ r }^{ k-1 } } = \frac {a}{1-r} \qquad (9)
>$$


証明:(8)式により、第$n$部分和は
$$
S_{n} = \sum _{ k=1 }^{ \infty  }{ a{ r }^{ k-1 } } = \frac { a(1-r^{n}) }{ 1-r }
$$
となる。このとき、$\left| r \right| < 1$かつ$\lim _{k \rightarrow \infty }{r^{k}} = 0$であるので
$$
S=\lim _{ k\rightarrow \infty  }{ { S }_{ n } } =\frac { a }{ 1-r }
$$
となり、(9)式を得る。



### 無限数列



---
## 級数


